# Ulrike Herrmann - Das Ende des Kapitalismus

- #tags: #ulrike_herrmann #society #change #economy #transition    
- https://www.youtube.com/watch?v=1rYKIoG5mAs
- UH: sie sei keine Kapitalismuskritikerin
- "... weil er(Kap.) eben Wohlstand und Wachstum erzeugt hat eigentlich alles super es gibt aber eben ein Problem der Kapitalismus erzeugt nicht nur Wachstum sondern er **benötigt auch Wachstum** um stabil zu sein so jetzt ist das aber keine neue Erkenntnis dass man in einer endlichen Welt **nicht unendlich wachsen kann** 
- "..sondern wir rotten auch alle Arten aus wir ruinieren die Böden wir ruinieren die süßwasserreserven die ruinieren die Meere und so weiter also **es wird alles ruiniert** so **das weiß eigentlich auch jeder** ..."
- warum weniger kaufen/konsum problematisch ist
- C19 experiment (wirtschafts kontext), chaotisch schrumpfen ist stark problematisch, gefährlich für demokratie
- (im prinzip spricht sie von unsere als Gesellschaft bewußte fähigkeit zur - friedlichen - Transistion in ein anderes System überzugehen
- grünes wachstum: technisches lösungen ( bsp e auto), alle parteien vertreten grünes wachstum
- UH: die öko energie wird nicht reichen, solar und windkraft skalieren nicht schnell genug
- 4,7% Endenergie(wärme, strom , industrie, verkehr) verbrauch  Wind anteil, 2%  solar
- UH: es wird klar es geht nicht um grünes wachstum, sondern um grünes schrumpfen
- Wie weit schrumpfen ? UH: 1978, erinnern sie sich wir waren damals auch glück
- UH: das Ziel (Kreislaufwirtschaft) is tnicht das Problem , sie wäre ca. 50% kleiner, niemand würde hungern, **man könnte eigentlich entspannd und schön leben**
- große Frage: wie kommen wir zur Nachhaltigen Kreislaufwirtschaft ohne die Demokratie zu opfern
- UH: harte einschnitte Frankfurt: Flug(Kondenstreifen, Flugzeuge gehen nicht), finanzen 
- UH: Baden Würtmberg, Niedersachsen ...
- in einer schrumpfenden Wirtschaft brechen alle Banken zwingend zusammen
- Banken und Lebensversicherungen stark betroffen
- Journalismus , anzeigengeschäft betroffen
- UH: "**wie** soll man jetzt dieses unglaubliche Chaos vermeiden dass ein schrumpfender Kapitalismus wahrscheinlich hinterlassen würde?"
- jede menge neue Arbeitsgelegenheiten: ökologisch Landwirtschaft, Wald aufforsten
- UH: "dieser Prozess wie man eigentlich aus einem dynamischen Kapitalismus in eine kleinere Kreislaufwirtschaft kommen muss kommen kann das ist bisher überhaupt nicht erforscht" - siehe natural transitions Joscha Bach
- UH: ihre idee ist die an die britische Kriegs (Plan)wirtschaft im zweiten Weltkrieg: staatliche Kontrolle, umstellung innerhalb von Wochen Umstellungen - private demokratische Planwirtschaft
- knappe güter wurden verteilt, jeder bekam das gleiche, es wurde Rationiert
- Rationierungen waren unglaublich beliebt: entspannung - alle bekommen das gleiche
- so populär das bis 1954 rationiert wurde
- klimakrise erfordert auch rationierung
- UH: Wasser wird rationiert werden
- bei extremer knappheit geht es um die Verteilung - staat : haushalte, industrie, Landwirschaft
- UH: ".. die **einzige Wahl** die wir jetzt noch haben ist: steigen wir rechtzeitig geordnet, friedlich aus dem Kapitalismus aus um die schlimmsten Folgen der Klimakrise zu vermeiden,  weil wir eben klimaneutral werden oder machen wie erst mal weiter wie bisher mit dem Ergebnis dass die Klimakrise sich rasant verschärft"
- UH: "... und dann eben die Katastrophen die wir da zu erwarten haben automatisch den Kapitalismus zu vernichten und dann ebenfalls eine Kriegswirtschaft gebraucht wird um diese katastrophalen Klimafolgen irgendwie zu managen"
- **UH: **".. aber das wäre meine Botschaft an sie:_ der Kapitalismus wird auf jeden Fall enden_"**
- Warum braucht der kapitalismus wachstum:
- 1. Kredimechanismus
- 2. Investionszylus
- 3. technologische Arbeitslosigkeit
- UH: "Bisher macht die Welt keinerlei klimaschutz" 
- 2070 korridor szenario : 3,5 Milliarden Menschen Umsiedlung
- UH: "grünes wachstum(geht ja nicht) und degrowth(geht schon aber keiner spricht über die transition) - kreislaufwirtschaft
